\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}

		Pada bab ini menjelaskan mengenai metodologi penelitian yang digunakan. Metodologi digunakan untuk menetapkan langkah-langkah atau tahapan yang digunakan dalam menyelesaikan penelitian ini. Adapun metodologi yang digunakan akan digambarkan pada diagram alur gambar 4.1.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/metopen.png}
	\caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
	\label{Gambar 4.1}
\end{figure}

\section{Tahapan-tahapan Alur Diagram Metodologi Penelitian}

		Berikut ini tahapan - tahapan alur diagram Metodologi Penelitain yang dipakai yaitu sebagai berikut :

\subsection{Perumusan Masalah}
		
		Perumusan masalah dilakukan untuk menentukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan yang ada pada Jasa Marga yaitu pada proses pengendalian anggaran. Masalah yang teridentifikasi yaitu bagaimana mengendalikan anggaran perusahaan terhadap pendapatan dan pengeluaran menggunakan dua metode dan membandingkan kedua metode manakah yang tingkat akurasinya paling kecil sehingga cocok digunakan untuk rekomendasi pengendalian anggaran.		

\subsection{Studi Literature}

		Setelah masalah penelitian dirumuskan, maka langkah kedua dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teori untuk pelaksanaan penelitian. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi melalui buku, jurnal, serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\subsection{Teknik Pengumpulan Data}

		Untuk memperoleh data yang akurat maka peneliti melakukan pengumpulan data yang diperoleh dari berbagai sumber.
\begin{enumerate}
\item Observasi : Observasi adalah pengamatan dan pencatatan secara sistematik terhadap unsur-unsur yang tampak dalam suatu gejala-gejala pada objek penelitian. Dalam penelitian ini kegiatan yang peneliti amati secara langsung adalah bagaimana proses kelola pendapatan dan pengeluaran tersebut dijalankan.
\item Wawancara : Wawancara adalah proses memperoleh data dengan cara tanya jawab sambil bertatap muka secara sistematik dan berlandaskan pada tuuan penelitian dengan menggunakan panduan wawancara. Dalam penelitian ini didapatkan tiga orang informan yaitu: Herdhianto Budhi Tyoso  (Manager Budgeting), Moch. Ridwan (Manager Tax and Accounting) dan Asep Hidayat (SO Revenue Controlling). Peneliti mengambil 3 orang tersebut dikarenakan 3 orang ini yang paling penting dan paling mengerti mengenai sistem prediksi pendapatan tol yang akan dibangun nanti. Keuntungan wawancara terstruktur adalah mampu memperoleh jawaban yang cukup berkualifikasi dan terpercaya. 
\item Studi Dokumen : Dalam penelitian ini, peneliti melakukan studi dokumen data pendapatan dan pengeluaran tol dalam bentuk akumulasi triwulan dalam satu tahun yang dimiliki oleh Jasa Marga.
\end{enumerate}

\subsection{Fuzzy Logic Sugeno}
	
		Fuzzy Logic metode Sugeno merupakan metode inferensi fuzzy untuk aturan yang direpresentasikan dalam bentuk IF-THEN, dimana output (konsekuen) sistem tidak berupa himpunan fuzzy, melainkan berupa konstanta atau persamaan linear. Model Sugeno menggunakan fungsi keanggotaan Singleton yaitu fungsi keanggotaan yang memiliki derajat keanggotaan 1 pada suatu nilai crisp tunggal dan 0 pada nilai crisp yang lain.Untuk Orde 0 dengan rumus : 

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/rumusbab3.png}
	\caption{Rumus Fuzzy Logic Sugeno}
	\label{Gambar 4.2}
\end{figure}

dengan Ai adalah himpunan fuzzy ke i sebagai antaseden (alasan),  adalah operator fuzzy (AND atau OR) dan k merupakan konstanta tegas sebagai konsekuen (kesimpulan). Pada Metode Sugeno, proses defuzzifikasi diperoleh dengan menghitung rata-rata terbobot (weighted average). 

\subsubsection{Tahapan Algoritma Fuzzy Logic Sugeno}
\begin{enumerate}
\item Fuzzifikasi : fuzzifikasi adalah proses pengubahan variabel-variabel yang digunakan ke dalam fungsi keanggotaan atau himpunan-himpunan fuzzy.
\item Membentuk Aturan Dasar : Aturan dasar (rule based) pada control logika fuzzy merupakan suatu bentuk aturan relasi “Jika-Maka”atau “if-then” seperti berikut ini: if x is A then y is B dimana A dan B adalah linguistic values yang didefinisikan dalam rentang variabel X dan Y. Pernyataan “x is A” disebut antecedent atau premis. Pernyataan “y is B” disebut consequent atau kesimpulan.
\item Penalaran : penalaran adalah proses implikasi dalam menalar nilai masukan guna penentuan nilai keluaran sebagai bentuk pengambilan keputusan. Salah satu model penalaran yang banyak dipakai adalah penalaran maxmin. Dalam penalaran ini, proses pertama yang dilakukan adalah melakukan operasi min sinyal keluaran lapisan fuzzifikasi, yang diteruskan dengan operasi max untuk mencari nilai keluaran yang selanjutnya akan didefuzzifikasikan sebagai bentuk keluaran. 
\item Defuzzifikasi : Input dari proses defuzzifikasi adalah suatu himpunan fuzzy yang diperoleh dari komposisi aturan-aturan fuzzy, sedangkan output yang dihasilkan merupakan suatu bilangan pada domain himpunan fuzzy tersebut. Sehingga jika diberikan suatu himpunan fuzzy dalam range tertentu, maka harus dapat diambil suatu nilai crisp tertentu[37].
\end{enumerate}

\subsection{Eksperimen dan Hasil}

	Pada tahap ini dilakukan percobaan penelitian terhadap data yang diperoleh dengan menggunakan metode fuzzy logic sugeno yaitu dalam pengendalian anggaran perusahaan berdasarkan pendapatan dan pengeluaran, kemudian eksperimen tersebut diterapkan ke dalam aplikasi pengendalian anggaran yang telah dibuat dan telah menerapkan metode fuzzy logic sugeno dalam sistemnya.		

\subsection{Kesimpulan dan Saran}

	Tahap ini merupakan proses akhir dari tahapan metodologi penelitian. Peneliti akan menyimpulkan dari hasil perhitungan eksperimen untuk mengendalikan anggaran berdasarkan pendapatan dan pengeluaran, serta memberikan saran dari hasil yang didapatkan untuk peneliti selanjutnya yang akan melakukan penelitian yang memiliki topik yang sama dengan penelitian ini.